\newpage
\section{09届MSE-姜先生-招商门户创业}
\begin{itemize}

\setlength{\parindent}{2em} 
    \item \textbf{可以介绍下您毕业后的工作经历吗？}

复旦本科化学系毕业后，02-06年留校在学校宣传部网络宣传办公室，负责学校主页、新闻网等，偏技术和管理角色。后来进入互联网公司Lightinthebox和新浪微博商业产品部，转互联网产品方向。13年从微博离职后创业，创办望才大数据招聘，16年初被智联招聘并购。后又主导或参与区块链、在线母婴医疗等创业项目。21年开始做政府产业招商的大数据产品和平台，目前主要是在做“人人招商”和“招商门户”这2个微信小程序。

    \item \textbf{目前薪资待遇和工作强度是怎么样的呢？}

之前在大厂做互联网产品的薪资是比较高的，最高的时候是80K/月。当前算创业阶段，给自己开很低的基本工资，15K左右，今年预计公司会有1000-2000万左右的收入，大约会有40\%-50\%的净利润，但大概率会继续投入而不是分红。互联网领域996很普遍，但是现在卷过之后，也倾向于谋定而后动，尽量让公司和团队往正确方向发展，减少无谓的加班和内卷。


    \item \textbf{您当初选择这份工作，从事这个行业的理由是什么呢？}

选择产品方向是因为热爱，被乔布斯影响很深。选择离开复旦和创业都是因为自己想做正确的事，更加自由，不受太多的束缚，不希望把青春浪费在一些官僚或者错误的上级指令上。

  
    \item \textbf{这个工作/行业有哪些最令人满意的地方?}

自由，可以按照自己的想法来经营公司，发展产品和服务。政府产业招商也是个万亿级市场，过往比较传统，现在有机会用人工智能和大数据做一些数字化方面的提升和改造。商业模式也有很大的创新机会，令人兴奋。


    \item \textbf{这个工作/行业有哪些最想吐槽的地方？}

过往太依赖于线下人脉，无论是政府关系还是企业项目项目的获取。得花非常多的时间和精力才能优化一点点，改变从业者的认知，步履艰难。

    \item \textbf{这份工作/行业带给您最深感受/影响是什么？}

个人对影响一件事成功与否的认知上，从过于依赖互联网产品+技术，会逐步切换到运营、市场，乃至于销售上。创业确实要求多面手，或者得用合伙人团队来补足个人的短板。

    \item \textbf{在你的行业中，职业晋升的通常路径是什么？有哪些职业发展的方向、机会或障碍？}

公司内部晋升，主要看情商，而不一定是能力，除非你的工作能力远超常人，例如能给公司带来销售大单，技术上不可或缺等。跨公司的晋升，可以通过跳槽。职业发展主要要选好行业，入错行再调整，至少浪费1-2年时间。然后是跟好老板，如果能认识一个好老板，则职业发展会顺利很多。好老板的标准是：愿意带你（信任），他自己在公司和行业内的成长也很快（潜力），能快速学到新东西（成长速度）。但是好老板为什么要提携你，而不是另外一个同事，这个就是我说的情商。

    \item \textbf{行业近年来的主要发展趋势是什么？您预测未来几年内，（在政策/AI技术等因素的影响下）行业将会如何变化呢？}

AI对各行业的影响确实会越来越大，对于计算机系毕业生而言，最大的机会在AI算法上，例如大模型等。应用层目前可能才算刚刚开始，也有很多机会。
另外中美脱钩、贸易战等也会改变整个世界竞争合作的方式，包括目前美元基金退出，人民币基金主要由政府主导等。所以硬科技是目前的主要投资方向。建议关注国家对战略新兴产业的发展导向，里面也会有相应的机会。

    \item \textbf{对于计算机专业的在校生，如果将来想要从事这个行业，找到这样的工作，需要做哪些准备呢？}

不建议毕业即创业，成功概率太低。咱们复旦计算机的毕业生，找工作可以找大厂作为起点，站在巨人的肩膀上先积累行业经验和人脉，未来的路会非常好走。

    \item \textbf{您在找工作过程中通过哪些渠道获取相关就业信息呢？}

通过招聘平台或者校招等渠道当然可以，但是能提前到大厂实习可能就更好，先人一步。本质上这个问题的核心是有没有办法，提前或者更多的和一些大厂的人结识，这样内推的机会也多，入职概率也高。师兄师姐会是很好的资源，建议多加入校友群，多参加校友活动，多与人聊天沟通。

    \item \textbf{可以复盘下您在校招时的经历和心得吗，如果能重来一次校招您会做哪些改变呢？}

a、想办法构建自己的差异化价值，能体现在简历上，让人眼前一亮

b、多花时间在人脉网络构建上

c、选择发展潜力大、天花板更高的行业

    \item \textbf{对那些迷茫于找工作的在校学弟妹们，您有什么寄语吗？}

相信自己，乐观开放积极。无非现在的状态是潜龙在渊，但是见龙在田、飞龙在天不会远的。

\end{itemize}