\newpage
\section{23届硕-佩奇-互联网大厂产品经理}
\begin{itemize}

\setlength{\parindent}{2em} 
    \item \textbf{可以介绍下您毕业后的工作经历和实习经历吗？}

    A: 我是末流985计算机类的本科，硕士是在香港读的。关于实习经历，我其实并没有很多，但我有一段很深刻的竞赛经历，这段经历对我的职业发展产生了重要影响：
    
在本科大二大三期间，我积极参加了学校举办一些软件开发和创新创业类的比赛。那时，我注意到了校园内的一个痛点问题：学生普遍不知道校巴的具体位置和发车时间。基于这个问题，我组织了一支跨学科团队，包括计算机、设计和商科的同学，共同开发了一个解决方案。我们的项目不仅赢得了全国性的奖项，而且至今仍在线上运行。这段经历为我后来担任产品经理的工作打下了基础。

本科毕业后，我前往香港深造。在留学期间，我并没有立即准备找工作，直到接近毕业的那一年，我才意识到需要找工作并开始投递简历。至今，我已经在四家公司工作过。

首先，我在一家小型创业公司开始了我的职业生涯。然而，在我即将入职时，我接到了一家互联网大厂的面试邀请。经过2轮业务面+1轮交叉面和hr面试后，大约一个月左右，我收到了这家大厂的offer。由于那时我已经在创业公司实习了一个月，因此我决定辞职并加入第二家公司。

第二家公司是一家知名的互联网大厂，做面向开发者的平台型产品经理。这段实习体验了小团队作战的工作方式，与后面的大团队拧螺丝的工作方式有所不同。临近9月，我开始正式准备秋季招聘，赶在提前批的尾声投递简历。

在准备秋招的过程中，我投递了超过100个岗位，参加了30多场笔试和20多场面试。期间，我收到了包括百度、拼多多、vivo等在内的多家大厂的offer。在收到这些大厂的offer之前，一家专注于骨传导耳机的公司给了我一个offer，并希望我尽快入职。由于当时我没有其他offer，于是决定先加入这家公司工作。然而，在我入职两周后，拼多多和百度等互联网大厂都与我联系商讨薪资问题。最终，我选择了现在这家公司，担任互联网金融科技类产品的产品经理。

面试我现在工作的这家公司时也发生了一件有趣的事情。当时我正准备参加本科的一场公司宣讲会，路上突然接到这家公司面试官的电话要求进行面试。我匆忙找到一个窗台，打开电脑开始了面试。第一次面试只进行了不到半小时，结束后我询问了岗位详情，但hr并没有给出明确答复。大约一周后，我进行了第二次面试，面试官是一位资深老板。面试结束后，我再次询问岗位，老板也没有直接回答，而是询问我想从事B端还是C端的工作，我选择了B端。随后，我进行了第三次面试，大约在十月中旬结束了整个面试流程，并最终获得了offer，一直工作至今。

    \item \textbf{刚你提到面了三次面试，那这三次面试都重复这样的流程吗？}

    A: 通常情况下，我们会重复这样的面试流程。然而，随着面试次数的增加，我注意到低职级的面试官往往提问较为标准化，互动较少，他们更注重考察你的逻辑表达能力。而高级面试官则倾向于提出更加开放性的问题，并且态度更为亲切随和，使得面试过程更像是一场轻松的对话。可以说，面试的前半段像是严肃的考试，而后半段则给人一种轻松的感觉。

    \item \textbf{计算机专业出身大多选择做技术开发和算法，那你做产品经理的动机是什么呢？}

    （1）根据我个人性格，与其安静的写代码，我更喜欢跟人打交道；
（2）根据相关经历，我本科时就有带同学做项目的经历，并且认为很有趣。
（3）我认为程序员不能做一辈子，可能到35岁就要转岗去干管理或者产品经理，那不如尽早的接触这个行业；
（4）我未来挺想创业的，且产品经理可以积累带团队的经验，因此我也想体验一下；

  
    \item \textbf{你收到了很多家offer，后来为何选择你入职的这家呢？}

    我认为有四点原因：
（1）地点在杭州，位置很好；
（2）公司平台很大，也很好；
（3）这家公司业务也不错，属于核心业务；
（4）薪资待遇也符合预期；
    
    \item \textbf{互联网行业是不是都不允许透露薪资数据呢？产品相对开发薪资水平能差多少呢？}

对的，如果大家想了解薪资的话可以去offer show公众号上去看，相对比较准确。

如果在同一家公司，我粗略的估计，产品岗的薪资是开发岗的80\%。

    \item \textbf{你工作的这几家公司的公司作息和强度是怎样的呢？}

    A: 第一家是一家创业公司，每天早上9:30开始工作，晚上6:30结束，员工需要打卡签到，但工作氛围并不紧张，也不是很卷。
第二家公司是知名的互联网大厂，上班时间是早上10:00，中午有2小时的午休时间，下午2点继续工作，直到晚上8:00下班。周三周五可以6点下班。具体的工作时间也要看老板的工作时长，若老板加班，通常员工也会加班。

第三家公司是做耳机的公司，员工需在早上8:45前到达，晚上6:15即可下班，中午休息一个半小时。公司文化很好，鼓励员工保持健
康，所以我们常常在晚上相约跑步。近期听说原部门工作强度上来了，也没办法准时下班了。

目前所在的大厂公司从事金融科技业务，规定上班时间是早上9:30，晚上6:30下班，中午休息一个半小时。不过，不同团队的工作状况差异较大，我们组的业务需求较多，因此我经常加班，有时甚至要工作到晚上十点、十一点钟。不过，周三和周五可以稍微早点下班。

总的来说，小公司通常需要打卡，而大公司则相对自由，打卡制度较为宽松，稍晚一些到达也是可以接受的。

    \item \textbf{那你认为这份工作比当初想象中的快乐吗？工作中哪些是你比较满意的地方和吐槽的地方？}

满意之处主要体现在两个方面：首先，对于目前的薪酬水平，我感到相对满意；其次，大厂的工作环境也比较优越。

然而，需要吐槽的地方很多：首先，工作繁杂，几乎没有时间进行独立思考，每天都被各种琐事所困扰；其次，我感觉所从事的工作较为枯燥，每天只是被动地承接各种需求，缺乏创新元素。由于我们平台的产品经理主要关注的是降本增效方面，只有深入理解平台的不足之处，才能有效提升效率。但鉴于我只工作了半年，对整个系统尚未有深入的了解，因此难以实现效率的提升，这让我感到非常痛苦。第三点，我对公司业务的理解不够深入，尤其是在金融资金链路这一块，它非常专业，我常常感到困惑。最后，融入团队并进入正常的工作状态对我来说也是一件比较痛苦的事情。


    \item \textbf{产品的杂事体现哪些方面呢？}

早上一上班就会有很多人来找你，还会有一些一些令人头疼的纠缠。然而，我还没有熟练掌握应对此类纠缠的技巧。每当有人向我提出需求，我都乐于助人。但与我共事的资深产品同事们，他们擅长于这种周旋，往往一番争论后，需求便不了了之。

产品经理常常容易成为替罪羊。由于需要与多个部门进行协调，一旦进度出现不同步，责任往往会被推到产品经理的身上。

    \item \textbf{那这几家公司的工作状态是怎样的？会有摸鱼等自由的时间吗？}

在第一家公司的实习期间，由于公司的工作节奏较为缓慢，我的日常职责主要是进行数据录入和表格整理，以及处理一些较为琐碎的事务，这使得工作显得有些单调乏味； 

而在第二家公司，工作节奏适中，主要面对的是自发性的需求，没有明确的完成时间限制； 

到了第三家公司，工作环境依旧轻松，主要负责为其他部门提供业务支持，例如开发仓储系统等。在这里，我学到的东西相较于第一家公司有所增加；

第四家公司是目前所在的公司，需求往往非常紧急，每两周就有一个更新迭代，同时也有许多业务部门提出需求，需要我们迅速完成相关工作，因此我的工作变得相当忙碌。

    \item \textbf{工作中或者身边有没有产品经理的同事面对被裁员的压力呢？}

    我的一位同学在一家知名新能源车企工作，令人意外的是，他在转正后不久，所在部门却遭遇了整体裁员。

对于这种情况，我认为它具有两面性。如果你能够接受裁员的不确定性，那么在一些大中小企业或者充满活力的创新部门工作，确实能够加快晋升速度，并且有丰富的学习机会，当然这也伴随着被裁员的风险。相反，如果你选择一个较为稳定的部门，虽然晋升路径可能不那么清晰，但相对而言，工作会更加稳定。对于那些渴望在创新部门工作的人来说，那里更容易取得显著的工作绩效，而且竞争者相对较少。

    \item \textbf{我看你的工作经历大多是TO B的，有接触过TO C的产品经理吗？}

虽然我与TO C端的产品经理接触较少，但即便有观点认为TO B端的年终奖通常高于TO C端，我仍坚信年终奖的多少主要取决于你所从事的是否为公司核心业务，以及公司的整体运营状况。

在谈及工作强度时，我观察到B端的工作节奏确实更为紧张。我们需承担起满足公司全方位需求的重任，而C端则主要服务于部分用户群体。因此，我认为在忙碌程度上，B端的确要更胜一筹。

    \item \textbf{产品经理未来还能有其他岗位的选择吗？比如项目管理之类的？}

目前我也刚入职不久，还没接触到那么多人，因此我看的比较多的是创业和做自由职业者。

    \item \textbf{后期产品经理职业晋升路径和主流发展路线是什么样的呢？有机会成为leader吗？}

    我认为在互联网公司担任领导者是一项很难的事情。首先，现在大幅度涨薪可能性较低，大多数人在跳槽后的薪资涨幅通常被限制在30\%以内，想要实现50\%的薪资增长已经变得相当罕见。其次，有些人可能会选择跳槽到其他互联网公司，而另一部分人可能会投身自由职业，或者重新回到传统行业。虽然互联网行业收入较高，但长时间的工作压力也难免会对身体造成一定的负担。
    
    \item \textbf{在找工作过程中有哪些渠道可以获取相关有效信息呢？}

    （1）关注公众号，可以获取一手信息；

（2）关注一些招聘app，例如牛客网、boss直聘等

（3）还有微博、小红书可以刷一些相关求职社群，比如小红书有一些up主专门发求职信息的，还有一些求职组队的群，去里面了解信息。

    \item \textbf{面试过程中有没有产品经理的面试经验和技巧？}

    最为关键的是自我介绍，务必将自我介绍表述得清晰明了。若个人项目经历较为丰富，需提炼精华，避免冗长。他们会根据你的回答深入询问细节，以验证你是否真正参与其中。若发现过度包装或欺骗行为，面试很可能直接挂掉。

我当时的自我介绍就是围绕我的校园经历，同时巧妙地为面试官设置一些小悬念。例如：我组建了一个团队，共同推进了校巴项目。这时，面试官可能会询问团队构成、项目进展情况以及取得的成果。如何将这些经历讲述得条理清晰？可以借鉴STAR法则，这样面试官会更容易理解。

实际上，在自我介绍之后，面试官心中已大致为你定级。如果交谈初始就感到不合适，那么情况基本不容乐观。如果面试官对你感兴趣，他们会继续提问。

其次会询问一些产品经理的基础概念，例如询问你产品经理的主要职责是什么？你更倾向于B端还是C端产品？并请你阐述选择的原因。
再者，面试官还会根据简历内容评估你的综合能力，如学生干部、社团干部等经历。因此，简历中的每一项内容都需要精心准备，同时要清楚地说明参与这些活动的动机。


    \item \textbf{对于简历中的项目经常会问哪些内容呢？}

    面试中会围绕几个关键问题展开：比如，在项目中你具体做了哪些任务？面临了哪些挑战？又是如何巧妙应对的？如果你能条理清晰地回答这些问题，那么面试基本成功了一半。

项目规模大小并不是关键，重要的是我们在阐述项目时，重要的是能否把项目细节讲述得明白。因此，我们鼓励大家真诚交流，避免过度包装。

记得我刚开始面试时，表现得有些过于刻意，但随着面试到后期，我变得更加轻松。通常，越是较为轻松的装填，面试效果反而越好。
面试并非一场刻板的考试，它更看重的是你与面试官之间的互动，以及你展现出的精神风貌和个性特质。即便你的回答不够完美，但只要你能以饱满的热情去表达，往往也能打动面试官，从而获得通过的机会。

    \item \textbf{产品经理是不是有计算机背景能更有优势呢？}

    拥有计算机背景的人在从事产品方面确实具备一定优势，因为他们能够更加清晰地梳理整个产品链路。或许，计算机专业出身的人士在B端产品领域更为适应，而对于C端产品，则可能需要更多的感性认知。当然，最关键的是，无论背景如何，都必须怀揣对产品的热爱之心。
    
    \item \textbf{你是如何进行offer选择的呢？}

    在选择就业时，我首先考虑的是公司的文化氛围、薪资待遇、地理位置以及业务的可靠程度。值得注意的是，就业的稳定性与业务的可靠性密切相关。若公司从事的是边缘性或试验性业务，那么裁员的风险相对较高，这不仅针对产品经理岗位，对所有岗位而言都是如此。因此，选择核心业务领域的工作更为稳妥。
    
    \item \textbf{对于在校生想从事产品经理这个行业，要去做哪些准备呢？}

    若你缺乏产品经理的相关背景但希望投身此行业，可以做以下四点准备： 
    
（1）首先先了解产品经理基础知识和工作的主要内容。 

（2）尝试组建一个团队来实施项目。 

（3）可以先找家创业的公司拉团队去做项目。 

（4）争取去大厂做产品经理的实习。

许多人会在简历中列举自己的实习经历，但在面试过程中，面试官最看重的是你的创业经历或带领团队完成项目的经验。产品经理的核心能力在于能够凝聚团队，引领大家共同完成任务，并且拥有创业背景往往会更受面试官青睐。
同时在面试时，面试官往往不会过分考查产品经理的专业技能，而是更注重你的软性实力，比如沟通能力、逻辑思维以及创新思维等。


    \item \textbf{产品经理的笔试都需要准备哪些呢？}

    笔试主要涵盖一系列综合能力评估，网上提供了丰富的题库资源，自行多加练习便能应对自如，这些内容类似于公务员考试的行政职业能力测试和申论等。此外，群面环节也相当关键。一些公司若采取海选方式，便会安排群面筛选；反之，若不进行海选，则会直接进入面试环节。
    
    \item \textbf{产品经理会在意你的专业能力或者在校成绩吗？}

    都不会，主要会在意面试时的软技能。
    
    \item \textbf{在你的视角下，产品经理这个行业未来发展趋势是什么？会不会越来越吃香？在AI影响下，产品经理行业会如何变化呢？}

    首先，我坚信产品经理这一岗位不会消失，它会长期存在，并且会有持续的人才需求。尽管当前观点普遍认为互联网行业的增速可能不及以往，但除了互联网公司，汽车制造商、硬件生产商乃至一些传统制造业，对产品经理的需求依然很多。

我认为，AI的兴起会对产品经理产生一定影响。AI技术能够显著提升产品经理的工作效率，并助力打造更具价值的产品。然而，从短期到长期来看，AI还无法完全取代产品经理的角色。AI更多地是从海量数据中筛选信息，而人类则更渴望创新，AI在激发创新思维方面与人类相比还是有较大差距。

    \item \textbf{身边有认识做AI方面的产品经理吗？主要做哪些内容呢？}

    身边做AI产品的同学多数致力于AI技术的实际应用开发。例如，当您在钉钉聊天窗口输入文字时，他们能够提供文字生成服务或优化服务，以帮助您更高效地表达。此外，若您需要绑定日程，系统也会自动为您完成设置。他们的工作更多的是在现有产品中融入AI技术，丰富其功能。
    
    \item \textbf{对于投递简历或者找工作有什么心得吗？}

    （1）多参加招聘会和宣讲会。无论是本科还是硕士，低年级还是高年级，都建议多参加招聘会和宣讲会，积极了解市场行情，这样你才能更清楚地认识到工作的实际情况，并找到适合自己的位置。

（2）多关注感兴趣公司的公众号或直播。我曾在关注某大厂公众号时，发现了一个模拟面试的直播，而直播主讲人恰好成为了我的面试官。因此我对他的面试风格有了一定的了解，面试过程中也很顺利。

（3）投简历要保持一定的投递节奏。建议每周投递15-20家公司的岗位，第一周投递，第二周进行笔试，如果顺利，第三周即可进入面试环节。

（4）养成记录的习惯。投递简历时，建议使用飞书文档记录所投递的公司、岗位及进展情况，以便随时掌握求职进度。

（5）即使你已经入职某家公司，若收到其他公司的offer，也可以尝试谈判薪资。毕竟，HR招聘人才不易，且招聘成本较高。

（6）想找暑期实习要尽快准备。对于互联网大厂而言，暑期实习至关重要。尤其是本科三年级到四年级的暑期实习，如果表现良好，就有机会获得转正的offer。这样一来，秋季招聘时心理压力就会大大减轻。因此，从3月份起就要开始在网上投递。


    \item \textbf{如果再重来一次校招，你会做出哪些改变？}

    若能重新选择，我倾向于投身开发领域，不再涉足产品工作了。产品经理的工作确实让人心力交瘁，事务繁杂，且难以拥有自己的私人时间。所以，如果有机会重来，我愿意尝试走开发的道路。哈哈。
    
    \item \textbf{对将要找工作的学弟学妹们有什么建议？}

    （1）无论你想做什么工作，务必做好充分的预先准备。
    
（2）积极寻求实习机会。例如，在大学期间就应参与实习等活动，不要等到毕业之后才开始。首先，实习能让你积累宝贵的工作经验，未来求职时更加得心应手；其次，通过体验不同公司的不同岗位，你将更清晰地了解自己究竟喜爱何种工作。

（3）广泛搜集信息，多与人交流。特别是与学长学姐、在职人员交谈，从他们的经验中，你可以预见自己的职业发展路径，了解该行业和领域未来的发展趋势。

这里分享一个小窍门：如果你有意向在某个公司实习，但又担心无法转正，同时又希望留在该公司，你可以利用公司内部的通讯工具，主动向其他同事了解不同部门是否有适合的机会。特别是对于非技术岗位的同学来说，更应该积极一些。

\end{itemize}
